var title = 'Қазақ тілі | Үндестік заңы'; 
var questionCount = 25; 
var timeValue = 45;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = true;
let syllabus = '<p><\/p><p><\/p><div class=\"alert alert-warning p-2\" role=\"alert\">\r\n  Көрші буындардың, дыбыстардың ілгерінді-кейінді бір-біріне ықпал жасап, өзара ұқсауы <b>үндестік заңы<\/b> деп аталады.\r\n<\/div><b>Буын үндестігі (сингармонизм)<\/b>\r\n<div class=\"alert alert-warning p-2\" role=\"alert\"><b>\r\n  Сингармонизм<\/b> – гректің Syn «бірге» және harmoni – «байланысу, үндесу» деген мағынаны білдіретін сөздері бойынша жасалған термин.\r\n<\/div>\r\nСингармонизм заңдылықтары:<br>1. Сөздің алғашқы буыны жуан болса, келесі буындары да жуан немесе соңғы буыны жуан болса, оған жалғанатын қосымша да жуан болады. <i>Мысалы: ба-ла-лар, оқу-шы-лар, қа-ла-да-ғы-лар-ы-мыз<\/i>.<br>2. Сөздің алғашқы буыны жіңішке болса, келесі буыны да жіңішке немесе сөздің соңғы буыны жіңішке болса, оған жалғанатын қосымша да жіңішке болады. <i>Мысалы: өн-ер-ші-лер-ге, ән-ші-лер, үй-де-гі-лер-і-міз<\/i>.\r\n<p><\/p><p><b>Ерін үндестігі<\/b>\r\n<\/p><div class=\"alert alert-warning p-2\" role=\"alert\"><b>\r\n  Ерін үндестігі<\/b> – ерін дауыстыларының бастапқы буындағы ыңғайына қарай, соңғы буындардың үйлесіп келуі болып табылады. Ол еріндік о, ө, ұ, ү дыбыстарынан кейін келетін езулік ы, е, і дыбыстарын айтуда еріндік дыбыстарға жақындатады.\r\n<\/div>\r\nЕрін үндестігі заңдылықтары:<br>1. Алғашқы буындағы о немесе ұ дыбыстары екінші буындағы ы дыбысын ұ-ға айналдырады. <i>Мысалы: орын-орұн, құлын-құлұн<\/i>. Ал, ашық дауысты а дыбысына о-ның да, ұ-ның да әсері байқалмайды. <i>Мысалы: орақ, құлан.<br><\/i>2. Алғашқы буындағы о немесе ұ дыбыстары екінші буындағы і дыбысын ү-ге айналдырады. <i>Мысалы: көрік-көрүк, күдік-күдүк.<br><\/i>3. Алғашқы буындағы ө немесе ү дыбысы е дыбысын ө-ге айналдырады. <i>Мысалы: өлең-өлөң, күрек-күрөк.<\/i><p><\/p><p><b>Дыбыс үндестігі (ассимиляция)<\/b><br>\r\n<\/p><div class=\"alert alert-warning p-2\" role=\"alert\"><b>\r\n  Ассимиляция<\/b>  – латын тілінің assimikato «ұқсату», «ұқсасу» деген мағынаны білдіретін сөзінен шыққан термин.\r\n<\/div>\r\nАссимиляция заңдылықтары<br>1. Бір дыбыс екінші бір дыбысты дәл өзіндей етіп толық игеріп, түгелдей еліктіреді. Мұны тіл білімінде толық ассимиляция дейді. <i>Мысалы: жазса-жасса, сүзсе-сүссе, сөзшең-сөшшең, жұмысшы-жұмышшы.<br><\/i>2. Бір дыбыс екінші бір дыбысты дәл өзіндей етіп еліктірмей, бір жақты ғана игереді, яғни ұяң дыбыс болса, өзіндей ұяң дыбысты қатаң дыбыс болса, өзіндей қатаң дыбыстың болуын қалап тұрады. Мұндай құбылыс жартылай ассимиляция делінеді. <i>Мысалы: қаз-ға, тас-қа, қыз-дар, этаж-ға.<\/i><br>\r\n';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿Буын үндестігін құрайтын дауысты дыбыстарды көрсетіңіз',
                    answer: 'Жуан, жіңішке',
                    options: ['Жуан, жіңішке','Ұяң, қатаң','Қатаң, жуан','Үнді, ұяң','Дауыссыз, қатаң']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: 'Үндестік заңына бағынбайтын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Қайраткер',
                    options: ['Іскер','Қайраткер','Қолғанат','Қуанышты','Саяхат']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Буын үндестігіне бағынбайтын сөзді табыңыз',
                    answer: 'Қолөнер',
                    options: ['Орман','Өнер','Жазушы','Мектептер','Қолөнер']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: 'Буын үндестігіне қарай жалғанатын қатаңнан басталатын көптік жалғауларды көрсетіңіз',
                    answer: '–тар, -тер',
                    options: ['–мен, -пен','–ның, -нің','–сыз, -сіз','–мын, -мін','–тар, -тер']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: 'Буын үндестігі сақталмаған сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Ғарышкер',
                    options: ['Оқушы','Орман','Ғарышкер','Мектеп','Дәптер']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: 'Буын үндестігіне бағынбай тұрған біріккен сөздерді табыңыз',
                    answer: 'Көкшетау, Екібастұз',
                    options: ['Бірсігүні, ендігәрі','Сарыарқа, Талдықорған','Ақсуат, Сарысу','Көкшетау, Екібастұз','Халықаралық, өнеркәсіп']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: 'Буынның жуан, жіңішкелігіне қарай болатын үндестікті көрсетіңіз',
                    answer: 'Буын үндестігі',
                    options: ['Үндестік заңы','Кейінді ықпал','Буын үндестігі','Ілгерінді ықпал','Дыбыс үндестігі']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: 'Үндестік заңындағы үндестіктің атауларын көрсетіңіз',
                    answer: 'Буын үндестігі, дыбыс үндестігі',
                    options: ['Буын үндестігі, дыбыс үндестігі','Үндеу, дауыстау','Ашақ буын, бітеу буын, тұйық буын','Дауысты, дауыссыз дыбыстар','Тасымал, екпін']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'Буын үндестігі заңы бойынша жазылған сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Отбасы',
                    options: ['Жауынгер','Кәсіпорын','Отбасы','Мұғалім','Кітап']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: 'Үндестік заңы нешеге бөлінетінін көрсетіңіз',
                    answer: '2',
                    options: ['4','2','5','3','6']
                }
                ,
                {
                    numb: 11,
                    question: 'Буын үндестігіне қарай жалғанатын көптік жалғауларды көрсетіңіз',
                    answer: '–дар, -дер',
                    options: ['–тан, -ден','–қа, -ке','–ған, -ген','–нікі, -дікі, -тікі','–дар, -дер']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: 'Үндестік заңына бағынбайтын сөзді табыңыз',
                    answer: 'Жеңімпаз',
                    options: ['Атақты','Жарыс','Жеңімпаз','Арман','Жүйрік']
                }
                ,
                {
                    numb: 13,
                    question: 'Буын үндестігі бойынша жіңішке буынды сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'билік, әділдік',
                    options: ['ағартушы','ғалым, батыр','сыншы, шаңырақ','теңіз, ұйым','билік, әділдік']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: 'Үндестік заңына бағынбайтын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'ақбөкен',
                    options: ['күзен','жыртқыш','ақбөкен','тоқылдақ','құр']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Үндестік заңына бағынбайтын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Біраз',
                    options: ['Біраз','Табиғат','Көжек','Жылқышы','Қонжық']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: 'Үндестік заңына бағынбайтын қосымшасы бар сөзді табыңыз',
                    answer: 'Ағаштікі',
                    options: ['Үйге','Балалар','Талапты','Ағаштікі','Мектепте']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Буын үндестігіне бағынбай тұрған сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Қаламгер, баламен',
                    options: ['Қаламгер, баламен','Қаламдар, қыздар','Жазушы, суретші','Көлдер, өзендер','Тауды, ұшқыш']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: 'Үндестік заңына бағынбайтын қосымшасы бар сөздерді табыңыз',
                    answer: 'таудікі, даланікі, жұрттікі',
                    options: ['бақытты, өнерлі','сауатсыз, кешірімді','суретші, үйлер','ұстаздан, өмірде','таудікі, даланікі, жұрттікі']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: 'Үндестік заңына бағынбайтын қосымшалы сөзді белгілеңіз',
                    answer: 'Қарашашпен',
                    options: ['Арманды','Ертеңгіміз','Үшінші','Қарашашпен','Балаға']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Үндестік заңына бағынбайтын қосымшаны табыңыз',
                    answer: '–кеш',
                    options: ['–лар','–кеш','–ым','–лық','–шы']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'Буын үндестігін тағы қалай атауға болады, табыңыз',
                    answer: 'Сингармонизм',
                    options: ['Орфография','Орфоэпия','Дыбыс үндестігі','Сингармонизм','Ассимиляция']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Үндестік заңына бағынбай тұрған сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Кәсіпорын',
                    options: ['Кәсіпорын','Табыс','Бөлінгіш','Қарыздар','Алатау']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'Буын үндестігіне бағынбайтын біріккен сөзді табыңыз',
                    answer: 'Көкқұтан',
                    options: ['Көкқұтан','Қосаяқ','Жолбарыс','Тасбақа','Қарақұрт']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: 'Үндестік заңына бағынатын қосымшаны табыңыз',
                    answer: '–ды',
                    options: ['–мен','–ды','–паз','–хана','–кер']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: 'Үндестік заңына бағынбайтын сөзді белгілеңіз',
                    answer: 'Түйеқұс',
                    options: ['Қосаяқ','Түйеқұс','Асқазан','Тасбақа','Атжалман']
                }
                ,
];
